%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 6 --- blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Vecteurs]~
\begin{em}
  On considère le parallélogramme $ABCD$ suivant.
\end{em}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0, 0) grid (5,6);
      \coordinate (A) at (1, 3);
      \coordinate (B) at (3, 4);
      \coordinate (C) at (2, 1);
      \coordinate (D) at ($(C)+(A)-(B)$);
      \coordinate (E) at ($(C)+(B)-(A)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[above right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[below right]{$C$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[below left]{$D$};
      \draw (E) node{$\bullet$} node[below right]{$E$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Placer le point $E$, image de $C$ par la translation de vecteur $\vecteur{AB}$.}
Il y a (au moins) deux manières de placer le point $E$ :
\begin{itemize}
\item Tracer le milieu $I$ de $[BC]$, puis placer le point $E$ tel que $I$ soit le milieu de $[AE]$ (c'est-à-dire tracer la demi-droite $[AI)$, puis reporter la longueur $AI$ à partir du point $I$).
\item Le vecteur $\vecteur{AB}$ correspond à une translation de deux unités vers la droite, et une vers le haut. Nous partons donc du point $C$, et effectuons un déplacement de deux unités vers la droite, et une vers le haut.
\end{itemize}
    \item 
      \begin{enumerate}
\item \emph{Justifiquer que $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AB}=\vecteur{CE}$.}
Puisque $ABCD$ est un parallélograme, alors $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$.
Par définition, puisque $E$ est la translation de vecteur $\vecteur{AB}$, alors $\vecteur{AB}=\vecteur{CE}$.
\item \emph{En déduire que $C$ est le milieu de $[DE]$.}
Nous avons montré que $\vecteur{DC}=\vecteur{AB}=\vecteur{CE}$. Donc $\vecteur{DC}=\vecteur{CE}$, et donc $C$ est le milieu de $[DE]$ (c'est une propriété du cours).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Location]
\begin{em}
Une agence de location de voitures propose deux contrats :
\begin{enumerate}[{Contrat} A :]
\item 37€, plus 0,25€ par kilomètre parcouru ;
\item 48€, plus 0,10€ par kilomètre parcouru.
\end{enumerate}
On souhaite savoir lequel des deux contrats est le plus avantageux.

On admet que pour le contrat $A$, le côut de la location en fonction du nombre de kilomètres est modélisé par la fonction $f:x\mapsto 0,25x+37$, et pour le contrat $B$ par la fonction $g:x\mapsto 0,10x+48$.
\end{em}

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item \emph{Tracer les courbes des fonctions $f$ et $g$ sur le graphique ci-dessous.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.1, ultra thick]
\draw[step=5, dotted, gray] (0, 0) grid (100, 70);
\draw[->] (0, 0) -- (100, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 70);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {10, 20, ..., 100} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i};
}
\foreach \i in {10, 20, ..., 70} {
\draw (0, \i) node[left]{\i};
}
\draw[blue] (0, 37) -- (100, {37+25}) node[black, right]{$f$};
\draw[red] (0, 48) -- (100, {48+10}) node[black, right]{$g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
\item \emph{Tracé de $f$} Puisque l'ordonnée à l'origine de $f$ est 37, la courbe coupe l'axe des ordonnée en $y=37$. D'autre part, on choisit une abscisses, par exemple $x=100$. On calcule $f(100)=0,25\times100+37=62$, et on place le point de coordonnées $(100; 62)$. La droite de $f$ passe par ces deux points.
\item \emph{Tracé de $g$} Puisque l'ordonnée à l'origine de $f$ est 48, la courbe coupe l'axe des ordonnée en $y=48$. D'autre part, on choisit une abscisses, par exemple $x=100$. On calcule $g(100)=0,10\times100+48=58$, et on place le point de coordonnées $(100; 58)$. La droite de $g$ passe par ces deux points.
\end{itemize}
\item \emph{Répondre par lecture graphique : À partir de combien de kilomètres parcourus le contrat B est-il plus avantageux que le contrat A ?}
On lit graphiquement que la droite de $g$ est en dessous de celle de $f$ à partir de $x\approx75$. Donc le contrat B est plus avantageux à partir de 75 kilomètres parcourus environ.
\end{enumerate}
\item \emph{Résolution algébrique : Répondre à la même question par le calcul.} Le prix payé avec le contrat A pour $x$ kilomètres est $f(x)$ ; celui avec le contrat B est $g(x)$. On cherche donc à résoudre $g(x)\leq f(x)$.
\begin{align*}
g(x)&\leq f(x) \\
0,10x+48&\leq0,25x+37\\
48-37&\leq0,25x-0,10x\\
11&\leq0,15x\\
\frac{11}{0,15}&\leq x\\
\frac{220}{3}&\leq x
\end{align*}
Donc le contrat B est plus avantageux que le A à partir de $\frac{220}{3}$ kilomètres, soit environ 73 kilomètres.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tableaux]
\begin{em}
On considère la fonction $f:x\mapsto 12x-3$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.
\end{em}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item \emph{Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.}

Le coefficient directeur de $f$ est $a=12$, et son ordonnée à l'origine est $b=-3$. Le coefficient directeur est positif, donc la fonction est croissante.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {$-\infty$, $+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/, +/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

Puisque la fonction est croissante, elle est négative d'abord, puis positive. Elle change de signe en $x=-\frac{b}{a}=-\frac{-3}{12}=\frac{1}{4}$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, $\frac{1}{4}$, $+\infty$}%
      \tkzTabLine{, - ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\item \emph{Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)<0$ puisque l'on peut lire sur le tableau de signes que pour $x<\frac{1}{4}$, $f$ est négative.
\item $g(3)<5$ puisque l'on peut lire sur le tableau de signes de $g$ que pour $x>-1$, $g$ négative (donc a fortiori $g(3)$ est inférieure à 5).
\item $f(0)?g(0)$ puisque l'on peut lire sur leurs tableaux de signes que pour $x=0$, $f$ est négative et $g$ est négative, mais nous n'avons pas plus d'information que cela.
\item $f(7)>g(-1)$ puisque l'on peut lire sur leurs tableaux de signes que $f(7)>0$ et $g(-1)=0$, donc $f(7)$ est strictement supérieur à $g(-1)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Contradiction]
\begin{em}
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Prouver que le tableau suivant \emph{n'est pas} le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, -3, 5}%
      \tkzTabVar{+/2, -/, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{em}

Voici deux réponses possibles (qui sont en réalité deux variations de la même réponse).
\begin{itemize}
\item Selon le tableau de signes, $f(-3)>0$ et $f(-1)<0$, donc $f(-3)>f(-1)$. Mais selon le tableau de variations, la fonction est croissante entre $-3$ et $5$, donc $f(-3)<f(-1)$, donc il y a une contradiction.
\item Selon le tableau de signes, entre $-3$ et 5, la fonction passe des positifs aux négatifs autour de $x=-2$, puis à nouveau aux positifs autour de $x=1$. Donc sur cet intervalle, la fonction est décroissante « autour » de $x=-2$, et croissante « autour » de $x=1$. Mais cela est incompatible avec le tableau de variations, qui dit que la fonction est toujours strictement croissante sur cet intervalle.
\end{itemize}
\end{exercice}
\end{document}
